

MATEMATICAS DISCRETAS 1
PARCIAL 2 – LOGICA CUANTIFICACIONAL

Nombre: _____ SOLUCION _____ Identificación: _____ SOLUCION _____

1. (20 %) Sea $Q(x, y)$ la afirmación " $x + y = x - y$ ". Si el dominio de ambas variables está compuesto por todos los números enteros, ¿cuáles son los valores de verdad?
- a. $\forall y Q(1, y)$
 - b. $\exists x Q(x, 2)$
 - c. $\exists x \exists y Q(x, y)$
 - d. $\forall x \exists y Q(x, y)$

Solución:

- a. $\forall y Q(1, y)$

En este caso tenemos que:

$$\forall y Q(1, y) = \forall y \in \mathbb{Z} (1 + y = 1 - y) \rightarrow \forall y \in \mathbb{Z} (y = 0)$$

Si empezamos asumiendo que $\forall y Q(1, y)$ es **VERDADERA**. Si tomamos un valor para y , por ejemplo $y = 1$; la proposición quedaría $1 = 0$ lo cual es **FALSO**, lo cual contradice lo expresado originalmente en la proposición, la cual solo es verdadera cuando $y = 1$ y no para todo y como lo expresa el enunciado. Luego:

$$\forall y Q(1, y) \text{ es } \mathbf{FALSO}$$

- b. $\exists x Q(x, 2)$

En este caso tenemos que:

$$\exists x Q(x, 2) = \exists x (x + 2 = x - 2) \rightarrow \exists x (4 = 0)$$

Si se analiza la $\exists x Q(x, 2) = \exists x (4 = 0)$ vemos que el enunciado siempre será **FALSO** sin importar el valor de x . Por lo que al no haber ningún valor de x que haga que la proposición sea verdadera decimos que no existe ninguna x que haga que se cumpla la proposición, por lo tanto:

$$\exists x Q(x, 2) \text{ es } \mathbf{FALSO}$$

- c. $\exists x \exists y Q(x, y)$

Para este caso, con que se encuentre un solo par de valores que haga que la proposición sea verdadera es suficiente. Por ejemplo, si elegimos $(x, y) = (0, 0)$, tenemos que la proposición será:

$$x + y = x - y \rightarrow 0 + 0 = 0 - 0 \rightarrow 0 = 0 \rightarrow \mathbf{VERDADERO}$$

Por lo tanto, si existen valores de x y y que hagan que la proposición sea verdadera, luego:

$$\exists x \exists y Q(x, y) \text{ es } \mathbf{VERDADERO}$$

- d. $\forall x \exists y Q(x, y)$

Esta proposición está diciendo que para todos los valores enteros que toma x existe al menos un y que hace que la expresión $x + y = x - y$ sea **VERDADERA** lo cual podemos demostrar si logramos encontrar un valor de y que cumpla esto:

		y
$x + y = x - y$		0
x	1	$1 + 0 = 1 - 0$
	2	$2 + 0 = 2 - 0$

De la tabla anterior, podemos ver que la proposición anterior es verdadera para $y = 0$, por lo tanto, tenemos que si existe un valor de y que haga que esta se cumpla, luego:

$\forall x \exists y Q(x, y)$ es **VERDADERA**.

2. **(20 %)** Dados los siguientes predicados:

- $p(x): x^2 - 8x + 15 = 0$
- $q(x): x$ es impar
- $r(x): x > 0$

Para el universo de todos los números enteros, determine la verdad o falsedad de cada uno de los siguientes enunciados. Si un enunciado es falso, proporcione un contraejemplo.

- $\forall x[p(x) \rightarrow q(x)]$
- $\exists x[p(x) \rightarrow q(x)]$
- $\exists x[r(x) \rightarrow p(x)]$
- $\forall x[\neg q(x) \rightarrow \neg p(x)]$
- $\forall x[(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)]$

Solución:

En la siguiente tabla se muestra la solución:

Afirmación	Enunciado en lenguaje natural	Valor de verdad												
$\forall x[p(x) \rightarrow q(x)]$	Para todo x , Si $x^2 - 8x + 15 = 0$ entonces x es impar.	<p>Si se resuelve la expresión tenemos que:</p> $x^2 - 8x + 15 = 0$ $(x - 3)(x - 5) = 0$ <p>Por lo tanto, la solución es: $x = 3$ y $x = 5$. Como la función proposicional es una implicación nos interesa analizar los casos particulares cuando el antecedente es verdadero y el consecuente es falso para estos valores ya que para lo demás valores de x la expresión condicional es verdadera:</p> <table><tr><td>x</td><td>$p(x)$</td><td>$q(x)$</td><td>$p(x) \rightarrow q(x)$</td></tr><tr><td>3</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr><tr><td>5</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr></table> <p>Luego, la proposición es:</p> <p>$\forall x[p(x) \rightarrow q(x)]$ es VERDADERA</p>	x	$p(x)$	$q(x)$	$p(x) \rightarrow q(x)$	3	V	V	V	5	V	V	V
x	$p(x)$	$q(x)$	$p(x) \rightarrow q(x)$											
3	V	V	V											
5	V	V	V											

$\exists x[p(x) \rightarrow q(x)]$	Existe algún x , tal que si $x^2 - 8x + 15 = 0$ entonces x es impar.	<p>En el punto anterior llegamos a la siguiente tabla:</p> <table><tr><td>x</td><td>$p(x)$</td><td>$q(x)$</td><td>$p(x) \rightarrow q(x)$</td></tr><tr><td>3</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr><tr><td>5</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr></table> <p>En esta se demuestra que si existe al menos un valor de x que hace que la proposición será verdadera. Para este caso son dos los valores de x que validan esto: $x = 3$ y $x = 5$. Por lo tanto:</p> <p>$\exists x[p(x) \rightarrow q(x)]$ es VERDADERA</p>	x	$p(x)$	$q(x)$	$p(x) \rightarrow q(x)$	3	V	V	V	5	V	V	V
x	$p(x)$	$q(x)$	$p(x) \rightarrow q(x)$											
3	V	V	V											
5	V	V	V											
$\exists x[r(x) \rightarrow p(x)]$	Existe algún x , tal que si $x > 0$ entonces $x^2 - 8x + 15 = 0$.	<p>Evaluemos la siguiente tabla para los valores de x que hacen que la proposición $r(x) \rightarrow p(x)$ sea verdadera:</p> <table><tr><td>x</td><td>$r(x)$</td><td>$p(x)$</td><td>$r(x) \rightarrow p(x)$</td></tr><tr><td>3</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr><tr><td>5</td><td>V</td><td>V</td><td>V</td></tr></table> <p>Luego, como existe al menos un valor de x que hace la proposición verdadera, entonces:</p> <p>$\exists x[r(x) \rightarrow p(x)]$ es VERDADERA</p>	x	$r(x)$	$p(x)$	$r(x) \rightarrow p(x)$	3	V	V	V	5	V	V	V
x	$r(x)$	$p(x)$	$r(x) \rightarrow p(x)$											
3	V	V	V											
5	V	V	V											
$\forall x[\neg q(x) \rightarrow \neg p(x)]$	Para todo x , Si x no es impar entonces $x^2 - 8x + 15 \neq 0$ entonces.	<p>Como la función proposicional $\neg q(x) \rightarrow \neg p(x)$ es el contra recíproco de $p(x) \rightarrow q(x)$ (analizado al principio), entonces:</p> <p>$p(x) \rightarrow q(x) \equiv \neg q(x) \rightarrow \neg p(x)$</p> <p>Por lo tanto</p> <p>$\forall x[\neg q(x) \rightarrow \neg p(x)] \equiv \forall x[p(x) \rightarrow q(x)]$</p> <p>Y como $\forall x[p(x) \rightarrow q(x)]$ es VERDADERA entonces tenemos que:</p> <p>$\forall x[\neg q(x) \rightarrow \neg p(x)]$ es VERDADERA</p>												
$\forall x[(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)]$	Para todo x , Si x es impar o $x^2 - 8x + 15 = 0$ entonces $x > 0$.	<p>Vamos a realizar una prueba para $x = -3$ el cual es un número impar:</p> <ul style="list-style-type: none">$p(-3) = (-3)^2 - 8(-3) + 15 = 0 \equiv \textcolor{red}{F}$$q(-3) = -3$ es impar $\equiv \textcolor{green}{V}$$r(-3) = -3 > 0 \equiv \textcolor{red}{F}$												

		<table border="1"><tr><td>x</td><td>$p(x) \vee q(x)$</td><td>$r(x)$</td><td>$(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)$</td></tr><tr><td>$-3$</td><td>$V$</td><td>$F$</td><td>$F$</td></tr></table>	x	$p(x) \vee q(x)$	$r(x)$	$(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)$	-3	V	F	F
x	$p(x) \vee q(x)$	$r(x)$	$(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)$							
-3	V	F	F							

Como la proposición es **FALSA** para un solo caso, entonces es **FALSA** para todos los valores de x de modo que:

$\forall x[(p(x) \vee q(x)) \rightarrow r(x)]$ es **FALSA**

3. (20 %) La clase de mecánica del Profesor Carlson está compuesta por 29 estudiantes de los cuales exactamente:

- Tres estudiantes de física son de tercer año (juniors).
- Dos estudiantes de ingeniería eléctrica son de tercer año (juniors).
- Cuatro estudiantes de matemáticas son de tercer año (juniors).
- Doce estudiantes de física son de cuarto año (seniors).
- Cuatro estudiantes de ingeniería eléctrica son de cuarto año (seniors).
- Dos estudiantes de ingeniería eléctrica son estudiantes de posgrado (graduate students).
- Dos estudiantes de matemáticas son estudiantes de posgrado (graduate students).

Considere los siguientes predicados:

- $c(x)$: x es un estudiante de la clase (es decir, de la clase de mecánica del profesor Carlson).
- $j(x)$: El estudiante x es de tercer año (junior)
- $s(x)$: El estudiante x es de cuarto año (senior)
- $g(x)$: El estudiante x es un estudiante de posgrado.
- $p(x)$: El estudiante x es físico.
- $e(x)$: El estudiante x es ingeniero eléctrico.
- $m(x)$: El estudiante x es matemático.

Escriba cada uno de los siguientes enunciados empleando cuantificadores y los predicados anteriores y determine si el enunciado dado es **verdadero** o **falso**. Aquí el universo comprende a los 12500 estudiantes matriculados en la universidad donde enseña el Profesor Carlson. Además, en esta universidad cada estudiante solo estudia una sola carrera.

- Hay un matemático en la clase que es de tercer año (junior)
- Hay un estudiante de cuarto año (senior) en la clase que no es matemático.
- Cada estudiante de la clase es matemático o físico.
- Ningún estudiante de posgrado en la clase es físico.
- Cada estudiante de cuarto año (senior) en la clase se está estudiando física o ingeniería eléctrica.

Solución:

En la siguiente tabla se muestra la traducción de la proposición en lenguaje natural a la respectiva formula en lenguaje formal valiéndonos de las Formas Aristotélicas y los predicados definidos en el enunciado:

Enunciado en lenguaje natural	Expresión formal
Hay un matemático en la clase que es de tercer año (junior)	$\exists x[c(x) \wedge m(x) \wedge j(x)]$
Hay un estudiante de cuarto año (senior) en la clase que no es matemático.	$\exists x[c(x) \wedge \neg m(x) \wedge s(x)]$

Cada estudiante de la clase es matemático o físico.	$\forall x[c(x) \rightarrow m(x) \wedge p(x)]$
Ningún estudiante de posgrado en la clase es físico.	$\forall x[(c(x) \wedge g(x)) \rightarrow \neg p(x)] \equiv \neg \exists x[c(x) \wedge g(x) \wedge p(x)]$
Cada estudiante de cuarto año (senior) en la clase se está estudiando física o ingeniería eléctrica.	$\forall x[(c(x) \wedge s(x)) \rightarrow (p(x) \vee e(x))]$

4. (20 %) Obtenga las negaciones de las siguientes expresiones con cuantificadores.

- a. $\forall x \exists y[(p(x, y) \wedge q(x, y)) \rightarrow r(x, y)]$
b. $\exists x \exists y \neg p(x, y) \wedge \forall x \exists y q(x, y)$

Solución:

a. $\neg [\forall x \exists y[(p(x, y) \wedge q(x, y)) \rightarrow r(x, y)]]$

$$\begin{aligned} \neg [\forall x \exists y[(p(x, y) \wedge q(x, y)) \rightarrow r(x, y)]] &\equiv \exists x \forall y \neg [(p(x, y) \wedge q(x, y)) \rightarrow r(x, y)] \\ &\equiv \exists x \forall y \neg [\neg (p(x, y) \wedge q(x, y)) \vee r(x, y)] \\ &\equiv \exists x \forall y [\neg (\neg (p(x, y) \wedge q(x, y))) \wedge \neg r(x, y)] \\ &\equiv \exists x \forall y [p(x, y) \wedge q(x, y) \wedge \neg r(x, y)] \end{aligned}$$

b. $\neg \forall x (\exists x \exists y \neg p(x, y) \wedge \forall x \exists y q(x, y))$

$$\begin{aligned} \neg \forall x (\exists x \exists y \neg p(x, y) \wedge \forall x \exists y q(x, y)) &\equiv \exists x \neg (\exists x \exists y \neg p(x, y) \wedge \forall x \exists y q(x, y)) \\ &\equiv \exists x (\neg (\exists x \exists y \neg p(x, y)) \vee \neg (\forall x \exists y q(x, y))) \\ &\equiv \exists x (\forall x \forall y (\neg \neg p(x, y)) \vee \exists x \forall y (\neg q(x, y))) \\ &\equiv \exists x (\forall x \forall y (p(x, y)) \vee \exists x \forall y (\neg q(x, y))) \end{aligned}$$

5. (20 %) Considere el conjunto de premisas y la conclusión que se dan a continuación:

Toda persona en Nueva Jersey vive a menos de 50 millas del océano. Alguien en Nueva Jersey nunca ha visto el océano.

Por lo tanto, alguien que vive a menos de 50 millas del océano nunca ha visto el océano.

Empleando lógica cuantificacional, realice las siguientes actividades:

- a. Defina el universo de discurso y los predicados asociados.
b. Empleando los predicados definidos en el punto anterior, reescriba en lenguaje formal las premisas y las conclusiones.
c. Empleando las equivalencias y expresiones válidas para la lógica cuantificacional, realice la demostración.

Solución:

a. **Universo de discurso y predicados:**

- **Universo de discurso:** $U = \{x | x \text{ es una persona}\}$
- **Predicados:**
 1. $p(x)$: x es habitante de Nueva Jersey

2. $q(x)$: x vive a menos de 50 millas del océano
3. $r(x)$: x ha visto el oceano

b. Premisas y conclusión:

$$\frac{\forall x(p(x) \rightarrow q(x)) \quad \exists x(p(x) \wedge \neg r(x))}{\therefore \exists x(q(x) \wedge \neg r(x))}$$

c. Demostración:

Rotulemos cada una de las premisas:

$$\frac{\forall x(p(x) \rightarrow q(x)) \quad (a) \quad \exists x(p(x) \wedge \neg r(x)) \quad (b)}{\therefore \exists x(q(x) \wedge \neg r(x))}$$

A continuación, se procede a demostrar el argumento mediante el uso de las reglas de inferencia:

	Pasos	Justificación
1	$\forall x(p(x) \rightarrow q(x))$	Premisa (a)
2	$\exists x(p(x) \wedge \neg r(x))$	Premisa (b)
3	$p(K) \rightarrow q(K)$	Particularización universal ($x = K$) en 1
4	$p(K) \wedge \neg r(K)$	Particularización existencial ($x = K$) en 2
5	$p(K)$	Simplificación en 4
6	$\neg r(K)$	Simplificación en 4
7	$q(K)$	Modus Ponens en 5 y 3
8	$q(K) \wedge \neg r(K)$	Simplificación paso 7
9	$\therefore \exists x(q(x) \wedge \neg r(x))$	Generalización existencial en 8